\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Requisitos de Software}$\quad$(201308)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Conceitos básicos da Engenharia de Requisitos.
 \\
Atributos/Critérios de qualidade.
 \\
Processo de requisitos baseados em frameworks de Engenharia de Requisitos adaptativos e tradicionais.
 \\
Análise de domínio e identificação do problema.
 \\
Aspectos humanos e sociais da Engenharia de Requisitos.
 \\
Atividades da Engenharia de Requisitos (FOCO: requisitos funcionais e não funcionais). Elicitação. Modelagem. Análise. Documentação. Gerenciamento.
 \\
Verificação e validação de requisitos.
 \\
Ferramentas auxiliares à Engenharia de Requisitos.
 \\
Engenharia de Requisitos e modelos de melhoria de processo de software.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01- Fundamentos da Engenharia de Requisitos.
 \\
1.1- Conceitos básicos da Engenharia de Requisitos.
 \\
1.2- Atributos/Critérios de qualidade.
 \\
02- Processo de requisitos baseados em frameworks de Engenharia de Requisitos adaptativos e tradicionais.
 \\
03- Análise de domínio e identificação do problema.
 \\
04- Aspectos humanos e sociais da Engenharia de Requisitos.
 \\
05- Atividades da Engenharia de Requisitos (FOCO: requisitos funcionais e não funcionais).
 \\
5.1 - técnicas de elicitação de requisitos;
 \\
5.2 - modelagem e análise de requisitos;
 \\
5.3 - documentação (use cases, user stories, entre outros artefatos da área);
 \\
5.4 - gerenciamento de requisitos:
 \\
5.4.1 - priorização de requisitos;
 \\
5.4.2 - rastreabilidade de requisitos, e
 \\
5.4.3 - gerência de mudança de requisitos.
 \\
06- Verificação e validação de requisitos.
 \\
07- Ferramentas auxiliares à Engenharia de Requisitos.
 \\
08- Engenharia de Requisitos e modelos de melhoria de processo de software.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) Young, Ralph. Requirements Engineering Handbook. Norwood, US: Artech House Books, 2003.
 \\
(open access) Leite, Julio Cesar Sampaio do Prado. Livro Vivo - Engenharia de Requisitos. http://livrodeengenhariaderequisitos.blogspot.com.br.
 \\
Pfleeger, Shari Lawrence. Engenharia de Software: Teoria e Prática. 2ª. Edição. São Paulo: Prentice Hall, c2004. xix, 535 p. ISBN 9788587918314.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(eBrary) Chemuturi, Murali. Mastering Software Quality Assurance : Best Practices, Tools and Technique for Software Developers. Ft. Lauderdale, US: J. Ross Publishing Inc., 2010.
 \\
(open acess) Slides Prentice Hall Education http://wps.prenhall.com\/br\_pfleeger\_engsoftware\_2\/ (Setembro 2014)
 \\
Withall, Stephen. Software Requirement Patterns. Redmond: Microsoft Press, c2007. xvi, 366 p. ISBN 978735623989.
 \\
Leffingwell, 2011, Agile Software Requirements, http://www.scaledagileframework.com.
 \\
(eBrary) Evans, Isabel. Achieving Software Quality Through Teamwork. Norwood, US: Artech House Books, 2004.
 \\
(ebrary) Yu, Eric, Giorgini, Paolo, and Maiden, Neil, eds. Cooperative Information Systems: Social Modeling for Requirements Engineering. Cambridge, US: MIT Press, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Métodos de Desenvolvimento de Software.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

